Chronographia brevis
ΣΥΝΑΓΩΓΗ ΧΡΟΝΩΝ κατὰ τὸν ἀκριβῆ ψῆφον τῶν ̣αλεξανδρέων καθωυς ὑποτέτακται
̣αδὰμ εατη διακόσια τριάκοντα. σὴθ εατη διακόσια πέντε. ̣ενωυς εατη ἑκατὸν ἐνενήκοντα.
καϊνὰν εατη ἑκατὸν ἑβδομήκοντα. μαλελεὴλ εατη ἑκατὸν ἑξήκοντα πέντε. ̣ιάρεδ εατη
ἑκατὸν ἑξήκοντα δύο. ̣ενωυχ εατη ἑκατὸν ἑξήκοντα πέντε. μαθουσάλα εατη ἑκατὸν
ἑξήκοντα ἑπτά. λάμεχ εατη ἑκατὸν ὀγδοήκοντα ὀκτω̣. νῶε εατη πεντακόσια. σὴμ εατη
ἑκατόν. κατακλυσμός. ̣αρφαξὰδ εατη ἑκατὸν τριάκοντα πέντε. καϊνὰν εατη ἑκατὸν
τριάκοντα. 219 σάλα εατη ἑκατὸν τριάκοντα. αεβερ εατη ἑκατὸν τριάκοντα τέσσαρα. φαλὲκ
εατη ἑκατὸν τριάκοντα. ̣η πυργοποιϊ̣α. ̣ραγαῦ εατη ἑκατὸν τριάκοντα δύο. σεροὺχ εατη
ἑκατὸν τριάκοντα. ναχωυρ εατη ἑβδομήκοντα ἐννέα. θάρρα εατη ἑβδομήκοντα. ̣αβραὰμ εατη
ἑκατόν. ̣ισαὰκ εατη ἑξήκοντα. ̣ιακωυβ εατη ὀγδοήκοντα δύο. λευιϊ εατη τεσσαράκοντα ἑπτά.
καὰθ εατη ἑξήκοντα. ̣αμρὰμ εατη ἑβδομήκοντα πέντε. μωϋσῆς εατη ἑκατὸν ειακοσι. ̣ιησοῦς
ναυὴ εατη ειακοσι ἑπτά. φινεὲς εατη δεκαοκτω̣. χουσαραθωυν εατη ὀκτω̣. γοθονιὴλ εατη
τεσσαράκοντα. ̣εγλωυμ εατη δεκαοκτω̣. ̣αωυδ καιι σεμεγὰρ εατη ὀγδοήκοντα. ̣ιαβιις καιι
̣ιεβουσαοῦ εατη ειακοσι. βαρὰχ καιι δεβόρα εατη τεσσαράκοντα. ̣ορὴβ καιι ζιιβ εατη ἑπτά.
γεδεωυν εατη τεσσαράκοντα. ̣αβιμέλεχ ετη τρι̣α. θωλὰ εατη ειακοσι τρι̣α.
220 ̣ιαὴρ εατη ειακοσι. ̣αμμανιτῶν εατη δεκαοκτω̣. ̣ιεφθάε εατη ἑπτά. ̣εσσεβωυν εατη
ἑπτά. αι̣λωυν εατη δέκα. ̣αδωυν εατη ὀκτω̣. ̣αλλοφύλων εατη τεσσαράκοντα. σαμψωυν εατη
ειακοσι. ̣αναρχι̣ας καιι ει̣ρήνης εατη τεσσαράκοντα. ̣ηλειι εατη ειακοσι. σαμουὴλ εατη
ειακοσι. σαοὺλ εατη τεσσαράκοντα. δαυιιδ εατη τεσσαράκοντα. σολομωυν εατη
τεσσαράκοντα. ̣ροβοὰμ εατη δεκαεπτά. ̣αβιὰ εατη τρι̣α. ̣ασὰ εατη τεσσαράκοντα εαν. ̣ιωσαφὰτ
εατη ειακοσι πέντε. ̣ιωρὰμ εατη ὀκτω̣. ̣οχοζι̣ας εατος εαν. γοθολι̣α εατη ἑπτά. ̣ιωὰς εατη
τεσσαράκοντα. ̣αμεσι̣ας εατη ειακοσι ἐννέα. ̣οζι̣ας εατη πεντήκοντα δύο. ̣ιωάθαμ εατη
δεκαέξ. ααχαζ εατη δεκαέξ. ̣εζεκι̣ας εατη ειακοσι ἐννέα. μανασσῆς εατη πεντήκοντα πέντε.
̣αμωυς εατη δύο. ̣ιωσι̣ας εατη τριάκοντα εαν. ̣ιωάχαζ ὁ καιι ̣ιεχονι̣ας μῆνας τρειις.
221 ̣ιωακειιμ εατη εανδεκα. ̣ιεχονι̣ας ὁ καιι ̣ιωακειιμ ὁ τῆς σωσάννης μῆνας δύο.
σεδεκι̣ας εατη εανδεκα. βασιλειις μήδων. ναβουχοδονόσορ εατη ειακοσι τέσσαρα. μαροδὰχ
εατη δύο. βαλτάσαρ εατη τρι̣α. δαρειιος εατη ἑπτά. βασιλειις περσῶν. κύρος εατη τριάκοντα
εαν. καμβύσης εατη ὀκτω̣. μάγων μῆνας ἑπτά. δαρειιος ̣υστάσπου εατη τριάκοντα εαξ.
ξέρξης εατη ειακοσι. ̣αρταβάνης [εατη δεκαπέντε]. ̣αρταξέρξης εατη τεσσαράκοντα εαν.
σογδιανὸς μῆνας ἑπτά. δαρειιος νόθος εατη δεκαεννέα. ̣αρταξέρξης εατη τεσσαράκοντα.
̣οχὸς εατη πέντε. ναρσῆς εατη τέσσαρα. δαρειιος ̣αρσάμου εατη εαξ. βασιλειις μακεδόνων.
̣αλέξανδρος ὁ μακεδωυν εατη εαξ. πτολεμαιιος ὁ λαγωοῦ εατη τεσσαράκοντα. πτολεμαιιος ὁ
φιλάδελφος εατη τριάκοντα ὀκτω̣. πτολεμαιιος ὁ εὐεργέτης εατη ειακοσι τέσσαρα.
222 πτολεμαιιος ὁ φιλοπάτωρ εατη δεκαεπτά. πτολεμαιιος ὁ ̣επιφανὴς εατη ειακοσι
τέσσαρα. πτολεμαιιος ὁ φιλομήτωρ εατη τριάκοντα πέντε. πτολεμαιιος ὁ εὐεργέτης εατη
ειακοσι ὀκτω̣. πτολεμαιιος ὁ φοῦσκος τὸ αʹ εατη δέκα. πτολεμαιιος ̣αλεξάνδρου εατη
δεκαπέντε. πτολεμαιιος τὸ δεύτερον ὁ φοῦσκος εατη ὀκτω̣. πτολεμαιιος ὁ φιλάδελφος εατη
ὀκτω̣. πτολεμαιιος ὁ διόνυσος εατη τριάκοντα. κλεοπάτρα εατη ειακοσι δύο. βασιλειις
̣ρωμαι̣ων. αυαγουστος ὁ ̣ρωμαι̣ων εατη πεντήκοντα εαξ. τιβέριος εατη ειακοσι δύο. γάϊος
εατη τρι̣α. κλαύδιος εατη δεκατρι̣α. νέρων εατη δεκατρι̣α. γάλβας μῆνα. αωθων μῆνας τρειις.
βιτέλλιος μῆνας ὀκτωυ καιι ἡμέραν. οὐεσπασιανὸς εατη ἐννέα. τιιτος εατη δύο. δομετιανὸς
εατη δω̣δεκα. νερούας εατος εαν. τραϊανὸς εατη δεκαεννέα. αδριανὸς εατη ειακοσι εαν.
̣αντωνιινος εατη ειακοσιτρι̣α.

Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

1

223 μάρκος αὐρήλιος καιι οὐῆρος εατη δεκαεννέα. κωμοδὸς εατη δεκατρι̣α. περτι̣ναξ
μῆνας εαξ. σεβῆρος εατη δεκαοκτω̣. ̣αντωνιινος ὁ καιι καράκαλος εατη ἑπτά. μακριινος
εατος εαν μῆνας εαξ. ̣αντωνιινος ααλλος εατη τέσσαρα. ̣αλέξανδρος ὁ μαμαι̣ας εατη
δεκατρι̣α. μαξιμιανὸς εατη τρι̣α. πομπιινος σὺν ̣αλβι̣νῳ [εατη τεσσαράκοντα ὀκτω̣].
γορδιανὸς εατη εαξ. φι̣λιππος εατη ἑπτά. δέκιος εατη δύο. γάλλος καιι βουλουσιανὸς εατη
δύο. οὐαλεριανὸς καιι γαλιῆνος εατη δεκαπέντε. κλαύδιος εατος εαν. αὐρηλιανὸς εατη εαξ.
τάκιτος καιι φλωριινος μῆνας εαξ. πρόβος εατη ἑπτά. κάρος σὺν καρι̣νῳ καιι νουμεριανῷ
υι̣οιις αὐτοῦ εατη βʹ. διοκλητιανὸς καιι μαξιμιανὸς ̣ερκούλιος εατη ειακοσι. καιι οασοι ἐν
βυζαντι̣ῳ ἐβασι̣λευσαν χριστιανοιι χριστιανῶν. κωνσταντιινος ὁ μέγας εατη τριάκοντα δύο.
κωνστάντιος εατη ειακοσι τέσσαρα.
224 ̣ιουλιανὸς εατη δύο καιι μῆνας εαξ. ̣ιουβιανὸς μῆνας ὀκτω̣. οὐαλεντινιανὸς εατη
εανδεκα. οὐάλης εατη τέσσαρα μῆνας τέσσαρας. γρατιανὸς καιι οὐαλεντινιανὸς ὁ νέος καιι
θεοδόσιος ὁ μέγας εατη δεκαέξ. ̣αρκάδιος εατη δεκατέσσαρα. θεοδόσιος ὁ μικρὸς εατη
τεσσαράκοντα δύο. μαρκιανὸς εατη ἑπτά. λέων ὁ μέγας εατη δεκαεπτά. ζήνων εατη
δεκαεπτά. ̣αναστάσιος εατη ειακοσι ἑπτά. ̣ιουστιινος εατη ἐννέα. ̣ιουστινιανὸς εατη
τριάκοντα ὀκτω̣. ̣ιουστιινος εατη δεκατρι̣α. τιβέριος εατη τέσσαρα. μαυρι̣κιος εατη ειακοσι.
φωκᾶς εατη ἑπτά. ̣ηράκλειος εατη τριάκοντα ἐν. κωνσταντιινος ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ μῆνας
τέσσαρις. ̣ηρακλωνᾶς μῆνας εαξ. κωνσταντιινος ὁ ει̣ς τὴν δύσιν εατη ειακοσι ἑπτά.
κωνσταντιινος ὁ ει̣ς τὴν εακτην σύνοδον εατη δεκαεπτά. ̣ιουστινιανὸς εατη δέκα. λεόντιος
εατη τρι̣α. ̣αψι̣μαρος ὁ καιι τιβέριος εατη ἑπτά. ̣ιουστινιανὸς τὸ δεύτερον εατη εαξ. 225
φιλιππικὸς ὁ καιι βαρδανι̣τζης εατη δύο. ̣αναστάσιος ὁ καιι ̣αρτέμιος εατη δύο. θεοδόσιος
εατος εαν. λέων ὁ αισαυρος εατη ειακοσι τέσσαρα. κωνσταντιινος ὁ διω̣κτης εατη τριάκοντα
πέντε. λέων ὁ χάζαρις εατη πέντε. κωνσταντιινος σὺν μητριι ει̣ρήνῃ εατη δέκα.
κωνσταντιινος μόνος εατη ἑπτά. ει̣ρήνη μόνη εατη πέντε. νικηφόρος εατη ἐννέα.
σταυράκιος ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ μῆνας δύο. μιχαὴλ ὁ ἀπὸ κουροπαλατῶν εατη δύο. λέων ὁ διω̣κτης
εατη ἑπτὰ καιι μῆνας πέντε. μιχαὴλ εατη ὀκτωυ καιι μῆνας ἐννέα. θεόφιλος εατη εανδεκα
μῆνας γʹ. θεοδω̣ρα εατη μιχαὴλ εατη βασι̣λειος εατη λέων καιι ̣αλέξανδρος εατη ψῆφος
ἐτῶν τοῦ κόσμου ἀκριβής. αεστιν ουαν ἀπὸ ̣αδὰμ εαως τοῦ κατακλυσμοῦ εατη ̣22βσμβʹ. καιι
ἀπὸ τοῦ κατακλυσμοῦ εαως τοῦ ἑκατοστοῦ εατους ̣αβραὰμ εατη ̣22αρξθʹ. 226 καιι ἀπὸ τοῦ
ἑκατοστοῦ εατους ̣αβραὰμ εαως τῆς ἐξόδου υι̣ῶν ̣ισραὴλ ἐξ αι̣γύπτου τῷ ὀγδοηκοστῷ εατει
μωϋσέως εατη υεʹ. καιι ἀπὸ τοῦ ὀγδοηκοστοῦ εατους μωϋσέως εαως τῆς ἐν βαβυ λῶνι
αι̣χμαλωσι̣ας τῷ πρω̣τῳ εατει σεδεκι̣ου εατη ̣
22αο ʹ. καιι ἀπὸ τοῦ πρω̣του εατους σεδεκι̣ου εαως τοῦ τεσσαρακοστοῦ δευτέρου
εατους αὐγούστου και̣σαρος ἐν ῳο ἐτέχθη χριστὸς ὁ θεὸς ἡμῶν εατη χηʹ. ̣ομοῦ συνάγονται
ἀπὸ ̣αδὰμ εαως τῆς γεννήσεως τοῦ χριστοῦ εατη ̣22εφʹ. καιι ἀπὸ τῆς γεννήσεως τοῦ χριστοῦ
εαως κωνσταντι̣νου τοῦ πρω̣του χριστιανῶν βασιλέως εατη ς ʹ. καιι ἀπὸ τοῦ πρω̣του εατους
κωνσταντι̣νου εαως πρω̣του εατους ̣ιουστινιανοῦ τοῦ μεγάλου εατη σκγʹ. καιι ἀπὸ τοῦ
πρω̣του εατους ̣ιουστινιανοῦ τοῦ μεγάλου εαως τῆς βασιλει̣ας λέοντος πρω̣του εατους εατη
σπ ʹ. ̣ομοῦ ἀπὸ χριστοῦ καταβάσεως εαως τοῦ πρω̣του εατους λέοντος εατη ὀκτακόσια πέντε.
βασι̣λειος ὁ μακεδωυν εατη ιηʹ μῆνας ιʹ ἡμέρας κθʹ. λέων, ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ, ὁ σοφὸς εατη κεʹ καιι
μῆνας ηʹ. ̣ρωμανὸς ὁ λακαπηνὸς εατη κ ʹ μῆνας ηʹ. καιι ἐξέωσαν αὐτὸν οι̣ υι̣οιι αὐτοῦ.
κωνσταντιινος ὁ πορφυρογέννητος, ὁ υι̣ὸς λέοντος τοῦ σοφοῦ εατη ιεʹ.
227 ̣ρωμανός, ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ, εατη γʹ μῆνας δʹ. νικηφόρος φωκᾶς εατη ʹ μῆνας εʹ. καιι
ἐσφάγη παρὰ τοῦ τζιμισχῆ. ̣ιωάννης τζιμισχῆς εατη ʹ μῆνα αʹ. ̣ομοῦ τὰ πάντα ἀπὸ ̣αδὰμ εαως
τῆς τελευτῆς ̣ιωάννου τοῦ τζιμισχῆ εατη ̣22 υπδʹ. ι̣νδ. δʹ. βασι̣λειος ὁ υι̣ὸς ̣ρωμανοῦ ὁ
πορφυρογέννητος εατη νʹ. κωνσταντιινος ὁ ἀδελφὸς εατη βʹ. ̣ρωμανὸς ὁ ̣αργυρόπουλος εατη
εʹ μῆνας ηʹ, μιχαὴλ ὁ παφλαγωυν εατη ζʹ μῆνας ηʹ. μιχαήλ, ὁ ἀνεψιὸς αὐτοῦ, ὁ καλαφάτης
2
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

μῆνας δʹ ἡμέρας κζʹ. ἐτυφλω̣θη ει̣ς τὸ σιιγμα. κωνσταντιινος ὁ μονομάχος εατη ιβʹ μῆνας ζʹ.
κτήτωρ τῶν μαγκάνων. μιχαὴλ ὁ ἀπὸ στρατιωτῶν, ὁ γέρων εατος εαν ἡμέρας ι ʹ. ̣ισαάκιος ὁ
κομνηνὸς εατη βʹ μῆνας τρειις. κωνσταντιινος ὁ δούκας εατη ζʹ μῆνας ʹ ἡμέρας ιʹ. εὐδοκι̣α ἡ
σύμβιος αὐτοῦ καιι οι̣ τρειις παιιδες αὐτῆς μιχαήλ, κωνσταντιινος καιι ̣ανδρόνικος ἐν τῷ
πατρωῷ αὐτῶν ̣ρωμανῷ τῷ διογένει. ἀμφότεροι εατη δʹ. μιχαήλ, ὁ υι̣ὸς τοῦ δούκα μετὰ τὴν
κατάλυσιν τῆς μητρὸς αὐτοῦ καιι πατρωοῦ αὐτοῦ εατη ʹ μῆνας ζʹ. οας ἐκπεσωυν τῆς
βασιλει̣ας ἐχειροτονήθη μητροπολι̣της ̣εφέσου. νικηφόρος ὁ βοτανιάτης, ὁ γέρων εατη γʹ.
̣αλέξιος ὁ κομνηνὸς εατη λζʹ μῆνας τέσσαρας ηαμισυ, ει̣ς εατος ̣22 φπθʹ. ̣ιωάννης, ὁ υι̣ὸς
αὐτοῦ, ὁ πορφυρογέννητος μῆνας εαξ. ̣ανδρόνικος ὁ κομνηνὸς εατη βʹ μῆνας ʹ. ̣ισαάκιος ὁ
ααγγελος εατη κʹ μῆνας ʹ. ̣αλέξιος ὁ αγγελος, ὁ υι̣ὸς ̣ισαακι̣ου, μῆνας θʹ ἡμέρας κʹ. ̣αλέξιος ὁ
δούκας, ὁ μούτζουφλος μῆνας βʹ ἡμέρας ιʹ. οας βασιλεύων παρεδόθη ἡ κωνσταντινούπολις
τοιις λατι̣ 228 νοις ἐν εατει ̣22 ψιβʹ ἀπριλλι̣ῳ ιβʹ ἡμέρᾳ βʹ, ηαν καιι ἐκρά τησαν χρόνους νζʹ.
ειατα ἐβασι̣λευσεν θεόδωρος ὁ λάσχαρις ἐν τῇ ἀνατολῇ εατη ιηʹ. ειατα ὁ καλὸς ̣ιωάννης, ὁ
γαμβρὸς αὐτοῦ, εατη λγʹ. ἐτελειω̣θη δὲ ἐν τῷ εατει ̣22 ψξγʹ. ειατα ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ θεόδωρος ὁ
λάσχαρις εατη γʹ μῆνας ηʹ ζκʹ ξοδ.ψ. ἐτελειω̣θη δὲ ἐν τῷ εατει ̣22 ψξ ʹ μηνιι αὐγούστῳ κβʹ.
καιι ἐβασι̣λευ σεν ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ ̣ιωάννης μῆνας δʹ. τοῦτον ἐτύφλωσε μιχαὴλ ὁ παλαιολόγος
καιι ἐκράτησεν εατη κδʹ μῆνας βʹ ἡμέρας κʹ. τῷ εακτῳ εατει τῆς αὐτοῦ βασιλει̣ας, ἐν εατει δὲ
̣22 ψξθʹ. ι̣νδ. δʹ παρέλαβον οι̣ ̣ρωμαιιοι τὴν κωνσταντινούπολιν ἐκ τοὺς λατι̣νους ἐπιι τῆς
βασιλει̣ας μιχαὴλ τοῦ πα λαιολόγου δεκεμβρι̣ῳ ιαʹ ι̣νδ. ιαʹ. ἐτελεύτησε δὲ ὁ αὐτὸς
παλαιολόγος ἐν εατει ̣22 ψ αʹ, καιι ἐβασι̣λευσεν ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ ̣ανδρόνικος ὁ παλαιολόγος
εατη μεʹ μῆνας ʹ. καιι ἐξω̣σθη παρὰ τοῦ ἐκγόνου αὐτοῦ. ειατα βασιλεύει ὁ εακγονος αὐτοῦ
̣ανδρόνικος ὁ παλαιολόγος εατη ιγʹ ἡμέρας κβʹ. ειατα ̣ιωάννης, ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ, εατη νʹ.
ἐτελεύτησε δὲ ἐν εατει ̣22 ω θʹ φευρουαρι̣ῳ ι ʹ ι̣νδ. ιδʹ ἡμέρᾳ εʹ. ειατα βασιλεύει μανουήλ, ὁ
υι̣ὸς αὐτοῦ, ὁ οαντως βασιλεὺς εατη λεʹ μῆνας γʹ. ἐκοιμήθη δὲ ἐν εατει ̣22 Ϡλδʹ ̣ιουνι̣ῳ θʹ.
ειατα βασιλεύει ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ ̣ιωάννης ὁ συνετω̣τατος εατη κγʹ μῆνας γʹ, ὁ ἀπελθωυν ει̣ς τὴν
̣ιταλι̣αν. ἐκοιμήθη γοῦν νζʹ εατος. ηαν δὲ τὰ πάντα εατη τῆς ζωῆς αὐτοῦ ν ʹ μῆνας ιʹ ἡμέρας
ιεʹ. μετὰ γοῦν τοῦτον κρατειι κωνσταντιινος, ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ, στεφθειις παρὰ τοῦ πατρι
άρχου γρηγορι̣ου μαρτι̣ῳ κδʹ εατους ̣22 Ϡνζʹ. τὸ νηʹ εατος ηαλθαν οι̣ δεσπόται ει̣ς τὴν
πελοπόνησον οα τε κύριος θωμᾶς καιι κύριος δημήτριος.
229 τὸ δὲ νθʹ ἀπέθανεν ὁ σουλτᾶν μουράτης καιι δια δέχεται τὴν δυναστει̣αν ὁ υι̣ὸς
αὐτοῦ σουλτᾶν μεχε μέτης καιι οὐ πολὺ τὸ ἐν μέςῳ στρατεύει κατὰ τῆς
κωνσταντινουπόλεως. αετους ̣22 Ϡξαʹ, ἀπὸ χριστοῦ ̣22αυνγʹ, μαι̣ῳ κθʹ ἡμέρᾳ γʹ βασι
λεύοντος κωνσταντι̣νου τοῦ παλαιολόγου παρεδόθη ἡ κωνσταντινούπολις τοιις ισμαηλι̣ταις
παρὰ θεοῦ εανεκεν τὴν ἡμῶν ἁμαρτι̣αν. ἐδυνάστευσε γοῦν τὴν κωνσταντινούπολιν χρόνους
κηʹ. μετὰ τούτους ἐδούλωσε πολλὰς χω̣ρας καιι πόλεις. αετους ̣22 Ϡοηʹ ζ̣22 Ϡπηʹ ξοδ.ψ μηνιι
ι̣ουλι̣ῳ, ἀπὸ δὲ χριστοῦ ̣22αυοʹ, ἁλω̣θη ἡ ευαριππος. αετους ̣22 Ϡπγʹ μηνιι ι̣ουλι̣ῳ αʹ, ἀπὸ δὲ
χριστοῦ ̣22αυοεʹ ἁλω̣θη ὁ καφάς. αετους ̣22 Ϡπθʹ μαι̣ῳ γʹ ἀπέθανεν ὁ σουλτᾶν μεχεμέτης καιι
τῇ ιθʹ ἐλήλυθεν ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ μπαγιαζήτης ει̣ς τὴν πόλιν καιι μετὰ δύο εατη ἐστράτευσε κατὰ
κελι̣ου καιι ̣ασπροκάστρου. αετους ̣22ζζʹ αὐγούστῳ κθʹ ἁλω̣θη ὁ ναύπακτος. αετους ̣22ζηʹ,
ἀπὸ δὲ χριστοῦ ̣22αφʹ, αὐγούστῳ θʹ ἁλω̣θη ἡ μεθω̣νη καιι ἡ κων̣548 ζ? σιξ ξοδ.ψ αετους
̣22ζιβʹ, ἀπὸ δὲ χριστοῦ ̣22αφγʹ, μηνιι ἀπριλλι̣ῳ ἐδιω̣χθη ὁ μπαγιαζήτης παρὰ τοῦ υι̣οῦ αὐτοῦ
σελήμη. ὁ δ' αὐτὸς σελήμης τοῦ κράτους ηαδη καιι τῶν σκήπτρων ἀναλαβωυν εὐθὺς κατὰ
περσῶν στρατεύει. τροπω̣σας γοῦν καιι νικήσας ἐλήλυθε πρὸς κωνσταντινούπολιν. αετους
δὲ ̣22αφιηʹ ζη πρ. μ. σπρσξρ. θψ μηνιι ι̣αννουαρι̣ῳ στρα τεύει κατὰ τῆς μέμφης ει̣ς αιαγυπτον,
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

3

ηαντινα καιι δου λω̣σας ἐκράτησεν εατος τὸ αανω γεγραμμένον, ἐξολοθρεύ σας τοὺς
ὠμοτάτους μαμαλούκους, καιι οὐ πολὺ τὸ ἐν μέςῳ θνήσκει καταλιπωυν τὴν αὐτοκρατορι̣αν
τῷ υι̣ῷ ζτοῦ υι̣οῦ ξοδ.ψ αὐτοῦ σελεημάνη. διαδέχεται ουαν ουατος ὁ σελεημάνης τῶν
σκήπτρων ̣22αφκʹ μηνιι σεπτεμβρι̣ῳ
230 καιι εὐθὺς στρατεύει κατὰ τῶν οὐγαρῶν ει̣ς τὸ μπελιγράδιον, οαπερ καιι ἁλω̣θη.
αετους ̣22αφκβʹ ἀπὸ χριστοῦ ἐποι̣ησεν ὁ σουλτᾶν σουλεημάνης στρατὸν χιλιάδας ςʹ διὰ
ξηρᾶς καιι διὰ θαλάσσης, τριήρεις σοʹ καιι ἀπῆλθον ει̣ς τὴν ̣ρόδον. καιι ἐπολέμει αὐτὴν ἀπὸ
τὸν ι̣ούλιον μῆνα εαως τὸν δεκέμβριον. καιι τῇ κεʹ τοῦ αὐτοῦ μηνὸς ἐπαραδόθη ἡ αὐτὴ
ἀθλι̣α ̣ρόδος ει̣ς τὰς χειιρας αὐτοῦ. εαδωκε δὲ ααδειαν καιι ἐξέβη ζἐξήβη ξοδ.ψ ἐκ τοὺς
̣ροδι̣τας οαστις ηαθελεν. αετους ̣22 ωξεʹ ἐπῆρε τὴν καλιούπολιν, ἀπὸ δὲ χριστοῦ ̣22ατξεʹ.
αετους ̣22 ωοζʹ ἀπὸ δὲ χριστοῦ ̣22ατοζʹ ἐπῆρε τὴν ̣ανδριανούπολιν. αετους ̣22 Ϡξεʹ

ζ̣22 Ϡξβʹ?ψ μαι̣ῳ κδʹ ἐπῆραν τὴν θεσσαλονι̣κην. αετους ̣22 Ϡξδʹ μηνιι ι̣ουνι̣ῳ ἐπαρεδόθη ει̣ς
τὰς χειιρας τῶν τούρκων ἡ πόλις τῶν ̣αθηνῶν. αετους ̣22 Ϡξηʹ ηαλθεν ὁ αὐθέντης ει̣ς τὴν

μιζιθρὰν καιι παρεδόθη ὁ δεσπότης κύριος δημήτριος. αετους ̣22 Ϡʹ ἁλω̣θη ἡ τραπεζοῦντα.
αετους ̣22 ω ζʹ ἐπαράλαβεν ἡ αὐθεντι̣α τῶν βενετιῶν τὸ ̣αναύπλοι ̣εν δὲ τῷ ̣22αφλζʹ,
σεπτεμβρι̣ῳ ιδʹ ι̣νδ. ιαʹ ἐποι̣ησε μάχην ὁ τοῦρκος μετὰ τῶν βενετι̣κων, καιι ἐν τῷ μʹ εατει,
δηλονότι ἀπὸ χριστοῦ, ἐγένετο ἡ συμφωνι̣α τῆς ἀγάπης, καιι εαδωκαν οι̣ βενέτικοι τὸ
̣αναύπλοι ζἀνάπλοι ξοδ.ψ καιι τὴν μονεμβασι̣αν· καιι ουατως εαγινεν ἡ ἀγάπη. καιι τῷ αὐτῷ
εατει τῷ μʹ, νοεμβρι̣ῳ καʹ, ἡμέρᾳ κυριακῇ, ἐπαράλαβεν ἀπὸ τοὺς βενετι̣κους τὸ ̣αναύπλοι ὁ
κασιμπασᾶς ὁμοῦ μετὰ τὴν μονεμβασι̣αν. καιι οασοι ηαθελον ναυπλοιῶται καιι
μονεμβασιῶται ἀπῆλθον μετὰ τῶν βενετι̣κων, οι̣ δὲ ααλλοι εαμειναν ἐν τῇ ι̣δι̣ῃ πατρι̣δι
αὐτῶν. εαλαβον δὲ οι̣ βενέτικοι καιι τὰς σκευὰς τῶν κάστρων καιι τὰς καμπάνας τῶν
ἐκκλησιῶν, οατι ουατως ἐσυμφω̣νησαν, οαταν ἐποι̣ησαν τὴν ἀγάπην.
231 λέων ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ εατη λαʹ. ̣ρωμανὸς εατη κ ʹ μῆνας ηʹ· καιι ἐξέωσαν αὐτὸν οι̣
υι̣οιι αὐτοῦ. κωνσταντιινος πορφυρογέννητος εατη ιεʹ. ̣ρωμανὸς ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ εατη γʹ μῆνας
δʹ. νικηφόρος φωκᾶς εατη ʹ μῆνας εʹ· καιι ἐσφάγη παρὰ τοῦ τζιμισχῆ ̣ιωάννης τζιμισχῆς
εατη ʹ ἡμέρας λʹ. ̣απὸ ̣αδὰμ εαως τῆς τελευτῆς ̣ιωάννου τοῦ τζιμισχῆ εατη ̣22 υπδʹ
ι̣νδικτιῶνος δʹ. οι̣ βασιλεύσαντες ἐν κωνσταντινουπόλει χριστιανοιι καιι αι̣ρετικοι̣. αʹ
κωνσταντιινος ὁ ἐν ἁγι̣οις εατη λαʹ. βʹ κωνστάντιος ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ εατη κδʹ. ἀρειανός. γʹ
̣ιουλιανὸς ὁ παραβάτης εατη βʹ. ταξειδάρης. δʹ ̣ιοβιανὸς μῆνας ζʹ ἡμέρας κβʹ. χριστιανὸς
ταξειδάρης. εʹ οὐαλεντινιανὸς ὁ μέγας εατη ιαʹ. χριστιανὸς ταξειδάρης. ʹ οὐάλης εατη γʹ.
ἀρειανὸς ταξειδάρης. ζʹ γρατιανὸς εατη γʹ. χριστιανός. ηʹ θεοδόσιος ὁ μέγας εατη ι ʹ.
χριστιανὸς ταξειδάρης. θʹ ̣αρκάδιος εατη κβʹ. χριστιανός. ιʹ ̣ονω̣ριος εατη γʹ. χριστιανός. ιαʹ
θεοδόσιος ὁ μικρὸς εατη μβʹ καιι μῆνας βʹ. χριστιανός. ιβʹ μαρκιανὸς εατη εʹ μῆνας ʹ.
χριστιανός. ιγʹ λέων ὁ μακέλλης εατη ιηʹ. χριστιανός. ιδʹ λέων ὁ μικρὸς εατος εαν.
χριστιανός. ιεʹ ζήνων εατη ιζʹ. αι̣ρετικὸς ἀκέφαλος. ι ʹ ̣αναστάσιος ὁ δι̣κορος εατη ιγʹ.
αι̣ρετικὸς ἀκέφαλος. ιζʹ ̣ιουστιινος ὁ θρᾲξ εατη θʹ. χριστιανὸς ταξειδάρης. ιηʹ ̣ιουστινιανὸς ὁ
μέγας εατη ληʹ μῆνας ζʹ. χριστιανός.
232 ιθʹ ̣ιουστιινος ζ ̣ιουστινιανὸς ξοδ.ψ ὁ μικρὸς εατη ιγʹ. χριστιανός. κʹ τιβέριος εατη
δʹ. χριστιανός. καʹ μαυρι̣κιος εατη κʹ. χριστιανός. κβʹ φωκᾶς ὁ τύραννος εατη ηʹ. χριστιανός.
κγʹ ̣ηράκλειος ὁ μέγας εατη λʹ. μονοθελήτης ταξειδάρης. κδʹ κωνσταντιινος ὁ υι̣ὸς ̣ηρακλει̣ου
εατος εαν. μονοθελήτης. κεʹ ̣ηρακλωνᾶς μῆνας δʹ. μονοθελήτης. κ ʹ κω̣νστας ὁ υι̣ὸς
κωνσταντι̣νου εατη ζʹ. μονοθελήτης ταξειδάρης. κζʹ κωνσταντιινος ὁ υι̣ὸς κωνσταντι̣νου ὁ
πωγωνάτος εατη ιζʹ. χριστιανός. κηʹ ̣ιουστινιανὸς ὁ υι̣ὸς τοῦ πωγωνάτου εατη ι ʹ. χριστιανὸς
ταξειδάρης. κθʹ λεόντιος εατη γʹ. χριστιανός. λʹ ̣αψι̣μαρος εατη ζʹ. χριστιανός. λαʹ φι̣λιππος ὁ
Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

4

καιι βάρδας εατη βʹ. μονοθελήτης. λβʹ ̣αρτέμιος ὁ καιι ̣αναστάσιος εατη βʹ. χριστιανός. λγʹ
θεοδόσιος ὁ ̣ατραμυτινὸς εατη βʹ. χριστιανός. λδʹ λέων ὁ αισαυρος εατη κδʹ. ει̣κονομάχος. λεʹ
κωνσταντιινος ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ ὁ κοπρω̣νυμος εατη λδʹ. ει̣κονομάχος ταξειδάρης. λ ʹ λέων ὁ ἐκ
τῆς χαζάρας εατη εʹ. ει̣κονομάχος. λζʹ κωνσταντιινος ὁ τῆς ει̣ρήνης υι̣ὸς εατη ιζʹ. χριστιανός.
ληʹ νικηφόρος ὁ ἀπὸ γενικοῦ εατη η ʹ ʹʹ ζ= ηαμισυ?ψ. χριστιανός. λθʹ σταυράκιος ὁ υι̣ὸς
αὐτοῦ εατος εαν μῆνας βʹ. χριστιανός. μʹ μιχαὴλ ὁ εὐσεβὴς εατη βʹ. χριστιανός. μαʹ λέων ὁ
̣αρμένης ὁ καιι παραβάτης εατη ζʹ μῆνας εʹ. ει̣κονομάχος. μβʹ μιχαὴλ ὁ ̣αμμοραιιος εατη ηʹ.
μῆνας θʹ. ει̣κονομάχος. μγʹ θεόφιλος ὁ υι̣ὸς μιχαὴλ εατη ιβʹ. ει̣κονομάχος. μδʹ μιχαὴλ ὁ υι̣ὸς
θεοφι̣λου εατη κεʹ. χριστιανός. μεʹ βασι̣λειος ὁ μακεδωυν εατη ιθʹ. χριστιανός.
233 μ ʹ λέων ὁ υι̣ὸς βασιλει̣ου, ὁ σοφός, εατη κεʹ μῆνας ηʹ. χριστιανός. μζʹ ̣αλέξανδρος
ὁ υι̣ὸς βασιλει̣ου εατος εαν ἡμέρας κθʹ. χριστιανός. μηʹ ̣ρωμανὸς ὁ ἀβάστακτος, ὁ γέρων,
εατη κ ʹ. χριστιανός. μθʹ κωνσταντιινος ὁ πορφυρογέννητος εατη ιεʹ. χριστιανός. νʹ ̣ρωμανὸς
ὁ πορφυρογέννητος εατη γʹ μῆνας γʹ. χριστιανός. ναʹ νικηφόρος ὁ φωκᾶς εατη ʹ μῆνας ʹ.
χριστιανός. νβʹ ̣ιωάννης ὁ τζιμισχῆς εατη ʹ μῆνας ʹ. χριστιανός. νγʹ βασι̣λειος ὁ
πορφυρογέννητος εατη νʹ. χριστιανός. νδʹ κωνσταντιινος ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ εατη βʹ.
χριστιανός. νεʹ ̣ρωμανὸς ὁ ̣αργυρόπουλος εατη εʹ μῆνας ηʹ. χριστιανός. ν ʹ μιχαὴλ ὁ
παφλαγωυν εατη ζʹ μῆνας ηʹ. χριστιανός. νζʹ μιχαὴλ ὁ ἀνεψιὸς αὐτοῦ ὁ καλαφάτης μῆνας δʹ
ἡμέ ρας κβʹ. χριστιανός. νηʹ κωνσταντιινος ὁ μονομάχος εατη ιβʹ μῆνας ζʹ. χριστιανός. νθʹ
μιχαὴλ ὁ ἀπὸ στρατιωτικῆς, ὁ γέρων εατος εαν ἡμέρας ι ʹ. χριστιανός. ξʹ ̣ισαάκιος ὁ
κομνηνὸς εατη βʹ μῆνας γʹ. χριστιανός. ξαʹ κωνσταντιινος ὁ δούκας εατη ζʹ μῆνας ʹ ἡμέρας
ιʹ. χριστιανός. ξβʹ εὐδοκι̣α ἡ σύμβιος αὐτοῦ καιι οι̣ τρειις παιιδες αὐτῆς μιχαὴλ
κωνσταντιινος καιι ̣ανδρόνικος σὺν τῷ πατρωῷ αὐτοῦ ̣ρωμανῷ τῷ διογένει ἀμφότεροι εατη
δʹ μῆνας γʹ. χριστιανοι̣. ξγʹ μιχαὴλ ὁ υι̣ὸς τοῦ δούκα μετὰ τὴν κατάλυσιν τῆς μη τρὸς αὐτοῦ
καιι τοῦ πατρωοῦ αὐτοῦ εατη ʹ μῆνας ζʹ. χριστιανός. οας καιι τῆς βασιλει̣ας ἐκπεσωυν
ἐχειροτονήθη μητροπολι̣της ̣εφέσου. ξδʹ νικηφόρος ὁ βοτανιάτης, ὁ γέρων εατη γʹ.
χριστιανός. ξεʹ ̣αλέξιος ὁ κομνηνὸς εατη λζʹ μῆνας δ ʹʹ ζ= ηαμισυ?ψ. χριστιανός. 234 ξ ʹ
̣ιωάννης ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ ὁ πορφυρογέννητος εατη κδʹ μῆ νας ζʹ ἡμέρας κ ʹ. χριστιανός. ξζʹ
μανουὴλ ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ ὁ πορφυρογέννητος εατη ληʹ. χριστιανός. ξηʹ ̣αλέξιος ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ ὁ
πορφυρογέννητος μῆνας ʹ. χριστιανός. ξθʹ ̣ανδρόνικος ὁ κομνηνὸς εατη βʹ μῆνας ʹ.
χριστιανός. οʹ ̣ισαάκιος ὁ ααγγελος εατη ηʹ μῆνας ʹ. χριστιανός. οαʹ ̣αλέξιος ὁ κομνηνός, ὁ
τοῦ αὐτοῦ ̣αγγέλου ἀδελφὸς εατη θʹ μῆνας ʹ. χριστιανός. οβʹ ̣αλέξιος ὁ δούκας ὁ
μούρτζουφλος μῆνας βʹ ἡμέρας ιʹ. χριστιανός. οας βασιλεύων παρεδόθη ἡ
κωνσταντινούπολις παρὰ τῶν λατι̣νων ἐν εατει ̣22 ψιβʹ κατὰ τὴν ιβʹ τοῦ ̣απριλλι̣ου μηνὸς
ἡμέρᾳ βʹ. ογʹ ̣αλέξιος ὁ ααγγελος ὁ υι̣ὸς ̣ισαακι̣ου μῆνας ζʹ ἡμέρας κʹ. χριστιανός. οδʹ
θεόδωρος ὁ λάσκαρις εατη ιηʹ. χριστιανός. οεʹ ̣ιωάννης δούκας ὁ βατάτζης εατη λδʹ.
χριστιανός. ο ʹ μιχαὴλ ὁ παλαιολόγος εατη κδʹ. λατινόφρων. οζʹ ̣ανδρόνικος παλαιολόγος ὁ
τούτου υι̣ὸς εατη μδʹ. χριστιανός. οηʹ ̣ανδρόνικος παλαιολόγος ὁ εαγγονος αὐτοῦ εατη ιγʹ.
οθʹ ̣ιωάννης ὁ υι̣ὸς αὐτοῦ σὺν τῇ μητριι εατη ζʹ.

Ερευνητικό έργο: ∆ΡΟΜΟΙ ΤΗΣ ΠΙΣΤΗΣ – ΨΗΦΙΑΚΗ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑ.
Εργαστήριο ∆ιαχείρισης Πολιτισµικής Κληρονοµιάς, www.aegean.gr/culturaltec/chmlab.
Χρηµατοδότηση: ΚΠ Interreg ΙΙΙΑ (ETΠΑ 75%, Εθν. πόροι 25%).
Πανεπιστήµιο Αιγαίου, Τµήµα Πολιτισµικής Τεχνολογίας και Επικοινωνίας, © 2006.
Επιτρέπεται η ελεύθερη χρήση του υλικού µε αναφορά στην πηγή προέλευσής του.

5

